\section{Principes du modèle numérique}

\begin{frame}
	\frametitle{Introduction}
	\begin{definition}
		La modélisation numérique est la \emph{représentation} d'une réalité physique
	\end{definition}
	\begin{itemize}
		\item Processus long et complexe
		\item Multi-disciplinaire
		\item Demande une expertise: maîtrise des hypothèses et vision critique
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Usages}
	\begin{block} {Trois usages principaux: }
		\begin{enumerate}
			\item Prévoir un fonctionnement dans le cadre de la \emph{conception} d'un produit;
			\item Permettre l'\emph{analyse} d'un phénomène sur un produit ou un matériel existant;
			\item Identifier des paramètres.
		\end{enumerate}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Produits}
	\begin{block} {Trois grandes catégories de logiciels: }
		\begin{enumerate}
			\item Les logiciels <<all-purpose>>, destinés à couvrir une gamme large de physiques et de modèles;
			\item Les outils métiers, destinés à des besoins très spécifiques;
			\item Les outils programmables pour lesquels un travail spécifique de modélisation est nécessaire.
		\end{enumerate}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Les outils-métiers}
	\begin{itemize}
		\item Logiciels généralement assez anciens, issus d'une certaine tradition disciplinaire
		\item Les utilisateurs de ces produits ne sont pas des professionnels aguerris de la simulation numérique mais plutôt des experts du métier
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Les outils programmables}
	\begin{itemize}
		\item Matlab, Scilab, Octave et Python (avec son package Numpy)
		\item Langages de programmation standards (essentiellement le Fortran)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Les niveaux d'acceptation}
	\begin{itemize}
		\item Un code de calcul doit être \emph{fiable}: il doit donner des résultats justes par rapport aux hypothèses;
		\item Un code de calcul doit être \emph{robuste} en plus d'être \emph{fiable}: il doit donner des résultats justes quelque soit les paramètres;
		\item Un code de calcul doit être \emph{performant} en plus d'être \emph{fiable} et \emph{robuste}: il doit donner des résultats justes quelque soit les paramètres du calcul, et le plus rapidement possible;
		\item Un code de calcul doit être \emph{ergonomique} en plus d'être \emph{fiable}, \emph{robuste} et \emph{performant};
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Les niveaux d'acceptation}
	\begin{itemize}
		\item Un code de calcul doit être \emph{fiable};
		\item Un code de calcul doit être \emph{robuste} en plus d'être \emph{fiable};
		\item Un code de calcul doit être \emph{performant} en plus d'être \emph{fiable} et \emph{robuste};
		\item Un code de calcul doit être \emph{ergonomique} en plus d'être \emph{fiable}, \emph{robuste} et \emph{performant};
	\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
	\frametitle{Processus de modélisation}
	\begin{block} {Première approche: }
		\begin{enumerate}
			\item Physicien: monde réel $\rightarrow$ modèle math. continu
			\item Numéricien: modèle math. continu $\rightarrow$ modèle math. discret
			\item Informaticien: modèle math. discret $\rightarrow$ programme informatique
		\end{enumerate}
	\end{block}
	\begin{block} {Critiques: }
		\begin{itemize}
			\item Modèle trop cloisonné;
			\item Logique d'organisation plutôt que logique de modélisation.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Processus de modélisation}
	\begin{block} {Seconde approche: }
		\begin{enumerate}
			\item Transforme réalité physique $\rightarrow$ modèle physico-mathématique
			\item Transforme modèle physico-mathématique $\rightarrow$ modèle mathématico-numérique
		\end{enumerate}
	\end{block}
	\begin{block} {Critiques: }
		\begin{itemize}
			\item Séparation sous-estime liens entre les deux niveaux;
			\item Logique du processus de modélisation: choix hypothèses modélisation \emph{versus} analyse résultats numériques
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
